Cliff Yeung：我批評通識科邏輯混亂，想不到考評局竟然以邏輯混亂的偽論述回應。

#CliffYeung：我批評 #通識科 邏輯混亂，想不到 #考評局 竟然以邏輯混亂的偽論述回應。荒誕奇趣之事，莫過於此。

考評局近日就我之前對通識科的批評作出回應，有趣的是，我批評通識科邏輯混亂、鼓勵學生偽裝理性，想不到考評局竟然以邏輯混亂的偽論述回應，正正是罔顧事實、偽裝理性、只具包裝的偽論述的上佳示範，亦正正顯示了長年累月進行通識思考練習對腦袋構成的損害。荒誕奇趣之事，莫過於此。可惜這樣的職業性勞損，在香港暫時沒有賠償可供申請，而更令人惋惜的是學生的學習性勞損，對社會帶來的損失不可彌補。我們看看考評局如何示範通識科的偽論述。

考評局引用了大量《通識教育科課程及評估指引》（下稱《指引》）的內容，指出通識科的課程及考試具有宏大的目標，對學生有這些那樣的期許等等，而《指引》的一切所述與我的批評並不相符。我從來沒有質疑通識科有宏大目標，我的評論是以考評局的試題作為確鑿證據，告訴大眾通識科事實上不但不能達到《指引》的目標，更與這些目標背道而馳。考評局以宏大目標回應實際情況，就像當妻子向丈夫展示丈夫不忠的證據，丈夫卻重播結婚時宣誓的錄影片段，說：「你看，註冊時我說得清楚，事實不是這樣的。」這樣的回應雖然荒唐，也不失為偽論述的一個上佳示範。（考評局回應中第二及第三段引述《指引》內容的討論，提供了一些通識科目標的背景資料，讀者理解了官方聲稱的目標後，再重讀我之前的評論文章，可能會更了解目標與實況之間的鴻溝。）

考評局也強調從擬題到試後檢討的每一個程序都非常嚴謹，皆由通識教育專家及大專院校的學者負責。這是無效的回應。試想想，一家汽車製造商所生產的汽車制動系統出了嚴重缺陷，時有煞不停車子的事故，車廠的發言人卻說：「我們的汽車從設計到測試的每一個程序都很嚴謹，參與其中的專家有頂尖大學的教授，也有資深的工程師，我們生產的汽車絕對沒有問題。」

考評局作出回應之前，可能沒有想清楚為什麼我要從這些材料入手：正因為試題及評改準則皆由通識教育業界的翹楚經過嚴謹審核才公諸於世，這些材料不但違反常識、邏輯錯誤，也鼓勵學生罔顧事實、偽裝理性，這一切正正是最佳證據以反映這些專家的水平。想以訴諸權威這方法蒙混過關，也應該先看看經過這些專家嚴謹審視之後所誕生的產物，才決定是否這樣做。無論如何，訴諸權威都不是真正理性的行為。作出這樣的回應，也許有助大眾了解通識教育常說的「持平」、「理性」所指為何。這是偽裝理性的另一例證。

考評局除了援引《指引》及強調有專家審核一切，與評卷參考相關的回應有四點，全都示範了如何偽裝理性。當中較為實在的一點是「評卷參考的設計理念，是給予閱卷員基本的指引和提出考生可能作答的內容。」在我之前文章所引述的評卷準則之中，考評局只提供了三個不同意題中論述的論點，但三個論點皆有邏輯謬誤。問題是，既然評卷參考是給予閱卷員基本的指引，為什麼給予閱卷員的基本指引全部都違反邏輯呢？為什麼不給予閱卷員一些合乎邏輯的基本指引呢？如果評卷參考是要提出考生可能作答的內容，這又是否意味着所有接受過通識教育的考生可能作答的內容皆會違反邏輯？

大眾可能不知道，在真實的考評工作中，在閱卷員會議中大家會討論學生可能作答的內容，也會就一些錯誤的答案酌情給分，但如果讀者仔細查看考評局各個科目的評卷準則，應該會發現絕大部份的科目不會把邏輯有嚴重錯誤的答案，放在公諸於世的「建議評改準則」之中，更不會有任何科目只列出邏輯錯誤的論點作為「建議評改準則」，而正確的論點反而隻字不提。這回應明顯是轉移視線的伎倆，抱著大眾可能不太了解實際考評工作的期盼，提出似是而非的論點，企圖迴避邏輯錯誤的批評，妄想可以蒙混過關。考評局這回應又是通識科偽論述的上佳示範。

第二點至第四點說我對評卷準則的批評「有欠中肯」。可笑的是，我的批評是評卷準則邏輯錯誤，而邏輯跟胡扯不一樣，對是對，錯是錯，邏輯沒有「中肯地對/錯」或「不中肯地對/錯」之說。若我的邏輯有誤，歡迎指正；但若找不到邏輯缺漏，以「有欠中肯」這虛招開場，本身已經是偽裝理性的表現。以下再逐點分析虛妄假偽之處。

第二點是「我們需留意評卷參考所列各項建議回應之間的關聯，不應斷章取義，抽空放大某一點，誤以為該點能全面和充分地回應題目。」這回應看似實在，但其實只是一些片語的堆砌，也沒有事實支持。就我之前評論的試題而言，評卷準則提出了三個論點，分別示範了三種不同類別的邏輯謬誤，考評局能否示範一下，可以怎樣就三個犯了不同邏輯謬誤的論點作出「關聯」，以變出一個合乎邏輯的分析，並「全面和充分地」回應題目呢？考評局也未能指出我在分析這些邏輯謬誤之時，抽空了什麼，放大了那點，又斷了那章；在闡述那三種邏輯謬誤的過程，所取之義也只集中於邏輯法度之下應有之意。指控別人要提出證據，只用一些常用片語如「斷章取義」、「抽空放大」，但沒有任何支持，再加上「關聯」、「誤以為」、「有欠中肯」等片語包裝一下，拙於思考的人可能會被嚇一跳，慣於思考的人則會笑一笑，然後透徹指出這些空洞論述的問題所在。以沒有事實支持的批評，加上無謂片語，以反客為主嘗試轉移視線，考評局這回應又完美示範通識科的偽論述。

第三點是「答題要按題目要求回應，不應只着眼於題目的某一部份。」這回應語意含糊，好像說了一些東西，實際上所指不明。「某一部份」是指那一部份？從我評論的題目看來，整個問題只有一部份，就是偏見有還是沒有為少數族裔的個人成長帶來困難。（試題為「偏見是否給香港少數族裔的個人成長帶來困難？」）若「題目」是指包含題中資料以及第一部份及第二部份的問題（我評論的是第二部份的問題），即使考慮了所有資料，第二部份問題的要求不會有異，而更重要的，是考評局就第二部份所犯的邏輯錯誤不會因為考慮了題目的其他資料而變成邏輯無誤。（之前的文章引述有邏輯謬誤的其他示例類同，即使考慮了題目的其他資料也不能糾正邏輯謬誤，考評局的主事人不妨試試。）這回應又是轉移視線的伎倆，再次企圖迴避邏輯錯誤的批評，妄想可以蒙混過關。通識科偽論述再見一斑。

第四點是「通識科沒有規定考生用什麼方法處理題目，或一定要用什麼字詞和框架作答。」這回應也是看起來好像說了一些很實在的東西，但其實離題萬丈。我對通識科的批評並不是這科目規定了學生處理題目的方式，而是這學科充斥着一些違反常識及邏輯錯誤的內容，對青年人的腦袋有害。同情地理解，這回應是否想說，通識科雖然經常示範違反常識及邏輯錯誤的論述，但由於通識科沒有清楚指明不接納符合常識和邏輯正確的論述，所以便沒有問題？這是離題胡扯，反覆示範通識科的偽論述。

在之前的評論文章中，我指出在通識科的課程設計下，學生日常的訓練就是罔顧事實，偽裝理性，按自己的立場對事實作出選擇性的處理，有需要時甚至任意演繹或扭曲，對自己立場有利的事實反覆強調，對自己不利的事實則避而不談，再加上一點包裝，自圓其說，設法令這些偽論述看起來有點說服力。想不到這些描述在考評局的回應中完全適用。以下總結一下考評局的整個偽論述：

考評局以《指引》及團隊專業作為證據，反覆強調通識科執行上完全沒有問題，正是按自己的立場對事實任意演繹（課程目標及團隊專業並不是檢視實際情況的有效證據，而團隊是否專業本身也絕對成疑，但卻嘗試以此演繹為有力證據），同時又罔顧事實，對自己不利的事實避而不談（評卷準則的邏輯錯誤清楚明顯，但從無直接回應），再以文字包裝，自圓其說，把自己理虧之處演繹為別人的錯誤（三番四次以語意含糊的片語包裝毫無根據的論點，並說成是别人不理解考評運作），看起來好像回應了批評，但其實完全沒有回應問題的核心，徹頭徹尾是漠視真理、嘗試把黑說成白的偽論述。在只有千多字的回應，可以完美示範通識科偽論述的各種精華，殊不簡單。

令人心寒的是，考評局在媒體公開回應通識科鼓勵學生偽裝理性的指摘時，竟然也用上漠視真理、只有包裝的偽論述！在真實的考評過程中，真的不知道這種偽裝理性的把戲會昇華到什麼程度！這樣的偽回應，又怎樣說服大眾通識科不是正在鼓勵學生偽裝理性？成年人在作出這些偽論述之時，可能很清楚自己只是在編寫一些看起來冠冕堂皇的官話，但中學生的思想正在成形階段，通識科鼓勵中學生每天作出這些偽裝理性的論述，習以為常，會造成不可挽回的思想破壞。考評局回應完美示範通識科的偽論述，正好為這科目的禍害提供另一項有力證據，讓大眾更容易了解通識科的本質和禍害。

正因為試題及評改準則皆由通識教育業界的翹楚經過嚴謹審核才公諸於世，這些材料不但違反常識、邏輯錯誤，也鼓勵學生罔顧事實、偽裝理性，這一切正正是最佳證據以反映這些專家的水平。想以訴諸權威這方法蒙混過關，也應該先看看經過這些專家嚴謹審視之後所誕生的產物，才決定是否這樣做。

我從來沒有質疑通識科有宏大目標，我的評論是以考評局的試題作為確鑿證據，告訴大眾通識科事實上不但不能達到《指引》的目標，更與這些目標背道而馳。考評局以宏大目標回應實際情況，就像當妻子向丈夫展示丈夫不忠的證據，丈夫卻重播結婚時宣誓的錄影片段，說：「你看，註冊時我說得清楚，事實不是這樣的。」這樣的回應雖然荒唐，也不失為偽論述的一個上佳示範。

考評局:我淨係識得呢D嫁炸

就像當妻子向丈夫展示丈夫不忠的證據，丈夫卻重播結婚時宣誓的錄影片段，說：「你看，註冊時我說得清楚，事實不是這樣的。」

舉例生動有趣又貼切

通識呢科用意係好，但對高中生嚟講太高難度，係大學程度科目嚟
一般學生上咗大學先有獨立思考，開始接觸社會關心時事

係對香港填鴨制度下嘅老師同學生太高難度
一班填出嚟嘅鴨點會識教一批鴨唔好被填
通識呢啲外國小學已經教

同埋做IES研究方法係最緊要嘅，呢樣嘢又係要上大學讀stat先掌握到

基本邏輯謬誤、批判思考,

係高中教係OK既

問題係, 中學教畜本身都缺乏邏輯

而考評局出卷嗰班都唔得

通識科其中一個問題在於培養左學生係未透撤了解討論議題的情況下

透過一知半解的資訊強行作出論述表達立場

就好似好多人持論點反生物科技/基因改做食物
其實佢完全唔知基因改造原理係咩
成日就捉住個point 基因流出大自然/破壞生態
但其實整條non sense DNA 就可以shut down 個基因改造生物同野生物種繁殖下一代

情況好似耶撚反進化論
但根本唔明進化論係咩野一回事
靠一個禮拜幾堂通識堂
點可能會學識討論緊既議題背後既野

陪養出一堆得把口既傭才
唔係有真正專業知識既專材

根本通識係想扮大學social science
但係又想懶係教淺啲
結果兩頭唔到岸

係,特別你最尾果兩句
我已經過左讀書時期,不過咁岩係第一期dse,即係第一期通識既考生

我通識唔算好叻,得4
但係其實我當時有玩辯論同埋學logic
一路學就一路好矛盾,基本上通識要我答既順序就係混亂自己思想
結果平時9up勁果d就拎5甚至5**既大有人在(同級同學),只因佢地順應遊戲規則

考完試,事後我學校叫我簽份野好似係拎我份卷返去講
聽聞就係因為我邏輯位寫得好但寫得唔夠"詳盡"想比下屆同學認知下

雖然跟住通識科既規則去答係可以高分,但真係會混亂自己邏輯

通識無論係教我果班既呀sir,定係隔離班miss,甚至出面補習既
多數都係教你寫多d,拎分穩d

你重復表達同一件事就岩架啦?
弱智

用一科通識科想學究天人,通才
每個範疇就學得幾個星期
仲要話平時睇多d時事就得?
經濟有咁易就唔使開個諾貝爾經濟獎啦

但過左咁多年,出到黎社會就會知道
通識教你諗野既方法基本上就係無用

培養左一堆一知半解, 人云亦云, 狂POST CONTENT FARM既人出黎

e.g. 民國復興

評卷員真係好廢

記憶中中學讀咗三年通識剩係學過一堆依家一點兒撚用也沒有嘅答題技巧
反而依家喺大學通識（讀經典文本嗰間 ）讀啲野實在好多 真係學到野

被D廢中、廢老評自己成績,
都算係侮辱黎

我以前都有玩開辯論 初頭所有野用反辯論個一套諗 行得好順 仲有我自己知到呢科係 on9 聽書會害死自己 logic 特登唔聽書 跟著無再玩辯論 加埋去到後期聽返書 搞到自己 d logic 好差 唔知做乜 記住 如果呢一科你考得好 代表你只係識用考評局獨特而 on9 嘅方法諗嘢 你考得差先係正常人
利申：2017 DSE 有5 介乎正常同 on9之間
Btw 有無人可以擺考評局份回應出黎？

不忘撚鳩考評局
Cliff神好波

香港悲哀

中文聆聽
中文口語
通識

成個香港政府都係弱智
香港同無政府狀態無分別

係香港太過填鴨，通識下下答題三句唔埋兩句都要「技巧」「拆題」「框架」「攻略」，外國嘅公民教育甚至已經去畀人質疑太過愛國主義，忽略種族差異，循序漸進慢慢改善；香港去到今時今日一地兩檢、議事規則、人大釋法放在眼前，現實嘅香港高中教育卻仲停留喺點樣用神技拎滿分

係,樣樣都塞D要你識,但一個高中生根本好難掌握晒背後D原理,一知半解就要佢地解決呢方面問題,結果只能夠死記硬背

通識同中文一向係垃圾，得連登仔好似執到寶咁

要司法覆核我成績先得

無政府狀態就唔會有政治檢控啦

通識就係識堆砌一堆例子 你先會高分
係一種另類既背書科

篇文好正，好清晰，尤其屌考評局啲回答只係由廢話堆砌出黎果度

職業性勞損
同情地理解
殊不簡單

呢d用字示範點樣禮貌地話人蠢到無藥可救

Cliff Yeung
我拎5*都覺得呢科只係用一d邏輯思考嘅脈絡拼湊一堆毫無內容嘅野，而唔係真正考學生對議題嘅認識
不過都冇得救啦，未入U撚有人同你深入研究咩，真係入左大學先可以搞到真正嘅drilling

Too long

你啱 我通識攞5** 其他科都唔差 入到所謂神科
我明明可以同人補通識賺錢 我都唔想再荼毒學子 唔想再俾啲垃圾反智答題技巧佔據我腦容量蠶食智商

同李天命嘅風格有啲似

好地地改個英文名叫Cliff 真係好柒

見識少嘅人我唔怪佢

呢個比喻

其實睇下讀得LS education個收分
就知所謂嘅通識老師都係

中大通識教育
嶺大分數 三大名氣

其實一個人只要平時有留意個世界發生咩事同肯睇書，再加埋對一般的議論技巧（即所謂的答題技巧）有一定掌握，通識好難考得差。

至於個啲所謂的答題技巧，例如解題、論證框架其實係寫任何議論文都應該有的基本語文常識，要學生知到有咩問題。而如果呢啲技巧用得好，篇文對於讀者係容易明白好多，高分自然正常。

中學讀ls何不是不求甚解